
    {
      "question": "什么是新型冠状病毒？",
      "answer": "此次流行的冠状病毒为一种新发现的冠状病毒，国际病毒分类委员会命名为 SARS-Cov-2。因为人群缺少对新型病毒株的免疫力，所以人群普遍易感。",
      "idx": 0
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒肺炎由什么引起的？",
      "answer": "由 SARS-Cov-2 冠状病毒引起，WHO 将 SARS-Cov-2 感染导致的疾病命名为 COVID-19，其中多数感染可以导致肺炎，就称之为新型冠状病毒肺炎。传染源主要是新型冠状病毒感染的患者和无症状感染者， 在潜伏期即有传染性，发病后 5 天内传染性较强。",
      "idx": 1
    }
    {
      "question": "冠状病毒的致病性如何？",
      "answer": "冠状病毒主要感染成人或较大儿童，引起普通感冒和咽喉炎，某些毒株还可引起成人腹泻。",
      "idx": 2
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒与 SARS 病毒的区别是什么？",
      "answer": "新型冠状病毒与 SARS 病毒、MERS 病毒同属于冠状病毒这个大家族，是「兄弟姐妹」，基因序列有很多一样的地方，但不完全相同。传染性与 SARS 相比有待确定，致死率按照目前来看较 SARS 较低，但是不排除病毒变异的可能。",
      "idx": 3
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒会人传人吗？",
      "answer": "会。根据目前的证据，可以确定新型冠状病毒可以持续人传人。经呼吸道飞沫和密切接触传播是主要的传播途径。接触病 毒污染的物品也可造成感染。 在相对封闭的环境中长时间暴露于高浓度气溶胶情况下存 在经气溶胶传播的可能。 由于在粪便、尿液中可分离到新型冠状病毒，应注意其对 环境污染造成接触传播或气溶胶传播。",
      "idx": 4
    }
    {
      "question": "R0是什么？新型冠状病毒的R0是多少？",
      "answer": "R，英文读作 R naught，是基本传染数（basic reproductive number）的简写。基本传染数也译作「基本传播数」「基本再生数」「基本传播系数」等。  R 是一个流行病学术语，指在没有外力介入、所有人都没有免疫力的情况下，一个感染者在他具有传染性的这一段时间内，平均可以传染多少个人。  可见，R 主要用来衡量某种病原体的传染能力、传播效率。R 越高，说明病原体的传染性越强。比如：  麻疹病毒的 R 是 12～18； 艾滋病毒的 R 是 2～5； SARS 的 R 是 2～5。 新型冠状病毒的 R 是 2～3（目前还没有定论，有最新研究认为是 3.77）。",
      "idx": 5
    }
    {
      "question": "R0会随着疫情的发展而变化吗？",
      "answer": "不会。R 是在疫情早期、未采取任何介入措施、人群没有免疫力的情况下计算出的数值，反映病原体固有的传染能力、传播效率。会随疫情变化的系数是 Rt。  当有外力介入（比如采取了有效的隔离措施）且人群有免疫力（比如，病后痊愈患者获得短期的免疫力，发现有效的预防性药物，疫苗研发成功等）后，病原体的传播系数（流行病学中称为「有效传染数（effective reproduction number, Rt）」会随之下降。  疫情是否能够得到控制，取决于有效传染数 Rt 是否可以持续小于 1。",
      "idx": 6
    }
    {
      "question": "康复期和出院患者有传染性吗？出院后会继续被感染吗？",
      "answer": "东南大学附属中大医院副院长邱海波：康复期和出院病人经过了两次核酸检测阴性，没有病毒复制了。同时自身产生抗体，就能抵御新型冠状病毒的感染。这种抗体虽然不是终身的，但在半年或更长时间感染这种新型冠状病毒的可能性很小。新冠肺炎患者康复出院后仍有传播病毒风险，要求继续 14 天健康监测和医学观察。",
      "idx": 7
    }
    {
      "question": "哪些人容易感染新型冠状病毒？",
      "answer": "人群普遍易感。新型冠状病毒肺炎在免疫功能低下和免疫功能正常人群均可发生，与接触病毒的量有一定关系。如果一次接触大量病毒，即使免疫功能正常，也可能患病。对于免疫功能较差的人群，例如老年人、孕产妇或存在肝肾功能障碍的人群，病情进展有可能相对较快，严重程度也有可能更高。",
      "idx": 8
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒怕什么？",
      "answer": "对冠状病毒理化特性的认知多来自对 SARS-CoV 和 MRRS-CoV 的研究。病毒对紫外线和热敏感，在 56 ℃ 条件下，3 分钟就能杀灭病毒；含氯消毒剂、酒精、碘类、过氧化物类等多种消毒剂也可有效灭活该病毒。",
      "idx": 9
    }
    {
      "question": "为什么要对密切接触者医学观察 14 天？",
      "answer": "新型冠状病毒肺炎的潜伏期 1～14 天，多为 3～7 天。  参照其他冠状病毒所致疾病的潜伏期，此次新冠肺炎病例将密切接触者医学观察期定为 14 天，并对密切接触者进行居家医学观察。过了 14 天，如果没有发病，才可以判定此人未被感染。",
      "idx": 10
    }
    {
      "question": "潜伏期能查出来吗？",
      "answer": "潜伏期可以通过对患者样本进行核酸检测，可以早期发现新型冠状病毒感染。",
      "idx": 11
    }
    {
      "question": "被治愈的人还会继续患病（被传染）吗？",
      "answer": "冠状病毒属于单链 RNA 病毒，容易变异，所以很难形成持续性免疫力。比如每年流行的流感病毒，都需要接种最新的疫苗，也是因为病毒类型经常会发生变化。新冠肺炎患者康复出院后仍有传播病毒风险，要求继续 14 天健康监测和医学观察。",
      "idx": 12
    }
    {
      "question": "出现什么症状可能感染了新型冠状病毒？",
      "answer": "新型冠状病毒感染的一般症状有：发热、乏力、干咳，逐渐出现呼吸困难；部分患者起病症状轻微，甚至可无明显发热。  严重症状有：急性呼吸窘迫综合征、脓毒性休克、难以纠正的代谢性酸中毒、出凝血功能障碍。从目前收治的病例情况看，多数患者预后良好，少数患者病情危重，甚至死亡。  除了以上发病症状，还有可能发病症状「不典型」，例如：  （1）仅以消化系统症状为首发表现：如轻度纳差、乏力、精神差、恶心呕吐、腹泻等； （2）以神经系统症状为首发表现：如头痛； （3）以心血管系统症状为首发表现：如心慌、胸闷等； （4）以眼科症状为首发表现：如结膜炎； （5）仅有轻度四肢或腰背部肌肉酸痛。",
      "idx": 13
    }
    {
      "question": "如果出现发热、乏力、干咳等临床表现，是否意味着感染新冠肺炎了？",
      "answer": "很多呼吸道疾病都会表现为发热、乏力、干咳等症状，是否感染还需要医生结合发病前是否去过疾病流行区、是否接触过可疑或确诊病例、实验室检查结果等一起来综合判断。",
      "idx": 14
    }
    {
      "question": "干咳是症状之一，那么干咳和咳嗽有什么区别？",
      "answer": "干咳与咳嗽的主要区别在于是否有痰。",
      "idx": 15
    }
    {
      "question": "出现什么症状需要及时就医？",
      "answer": "如果出现发热、乏力、肌肉酸痛、咳嗽、咳痰、气促、腹泻、结膜充血等症状，都应及时就医，并告诉医生发病前两周的旅行史或接触史，以便医生快速做出判断。",
      "idx": 16
    }
    {
      "question": "出现症状去医院看什么科室？",
      "answer": "对于出现发热、乏力、咳嗽的患者，到医院之后，首先会由护士测量体温，引导到发热门诊就诊，门诊医生会询问你 2 周内是否到过疾病流行区，是否接触过可疑或确诊病例。如果是可疑肺炎，医生会对你采集咽拭子、痰液等标本送疾病预防控制中心或有条件的医院实验室进行新型冠状病毒检测。如果 2 次核算检测结果为阳性，即确诊。",
      "idx": 17
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒肺炎与流感、普通感冒症状有什么区别？",
      "answer": "新型冠状病毒肺炎以发热、乏力、干咳等为主要表现，少数患者伴有鼻塞、流涕、腹泻等上呼吸道和消化道症状。可伴有肺炎，但早期肺炎可能不发热，仅有畏寒和呼吸道感染症状，但 CT 会显示有肺炎现象。  重症病例多在 1 周后出现呼吸困难或/和低氧血症，严重者快速进展为急性呼吸窘迫综合征、脓毒性休克、难以纠正的代谢性酸中毒和出凝血功能障碍。  值得注意的是重症、危重症患者病程中可为中低热，甚至无明显发热。  轻症患者仅表现为低热、轻微乏力等，无肺炎表现，多在 1 周后恢复。少数感染者无明显临床症状、仅检测阳性。从目前收治的病例情况看，多数患者预后良好，儿童病例相对较轻，少数患者病情危重。部分儿童及新生儿病例症状可不典型，表现为呕吐、腹泻等消化道症状或仅表现为精神弱、呼吸急促。死亡病例多见于老年人和慢性基础疾病者。",
      "idx": 18
    }
    {
      "question": "怀疑周围人有感染新型冠状病毒怎么办？",
      "answer": "如果怀疑周围人感染了新型冠状病毒，首先应自己佩戴口罩，与对方保持 2 米 以上的距离，避免与对方近距离交流，然后建议对方佩戴口罩，及时前往就近的定点医院发热门诊接受治疗。",
      "idx": 19
    }
    {
      "question": "老人更容易感染新型冠状病毒吗？",
      "answer": "首先，诊断学上一般将 65 周岁及以上的人定义为「老年人」。不过，每个人的身体状况都不同，建议 6 周岁以上的人都提高健康意识，密切关注自身状况。",
      "idx": 20
    }
    {
      "question": "无发烧、咳嗽的「不典型」患者如何不漏诊？",
      "answer": "「不典型」患者可能的首发症状  根据武汉大学人民医院研究组 1 月 23 日发布的《新型冠状病毒性肺炎（219-nCOV）患者的识别与防护——高度重视非呼吸系统的首发症状》  有部分患者是以非呼吸系统症状为首发症状的情况，如：  以消化系统症状为首发表现：如轻度纳差、乏力、精神差、恶心呕吐、腹泻等； 以神经系统症状为首发表现：如头痛； 以心血管系统症状为首发表现：如心慌、胸闷等； 以眼科症状为首发表现：如结膜炎； 仅有轻度四肢或腰背部肌肉酸痛。 上述以非呼吸系统为首发表现的患者，易至相关科室就诊，如消化内科、神经内科、心血管内科等，容易造成误诊和漏诊。",
      "idx": 21
    }
    {
      "question": "作为医护人员该如何应对？",
      "answer": "由于新型冠状病毒性肺炎部分病人无发热等明显症状，必须充分提高对纳差、乏力、肌肉酸痛（包括轻微酸痛）和精神稍差患者的警惕，及时进行相关排查。  应更加详细地对患者的病史进行询问：特别是对于有疑诊或确诊患者的接触史、近两周内是否出现发热的病史。 对此类「不典型」病例，及时进行血常规、呼吸道病原学检测，有条件情况下行胸部 CT 的检查，同时应与患者及家属进行充分的沟通。 若提示异常，应进一步完善冠状病毒的检测。 特别强调不建议进行胸片的检查以避免漏诊难以发现的早期病变。",
      "idx": 22
    }
    {
      "question": "疑似病例和确诊病例是否可以自行隔离？",
      "answer": "根据钟南山的指导意见，他认为疑似病例和确诊病例因病房不够自行在家隔离，这种行为非常危险。目前医疗资源相对充足，一旦发现有疑似症状，应立即就医。",
      "idx": 23
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒肺炎的病原学特点？",
      "answer": "新型冠状病毒属于 β 属的新型冠状病毒，有包膜，颗粒呈圆形或椭圆形，常为多形性，直径 6～14 nm，其基因特征与 SARSr-CoV 和 MERSr-CoV 有明显区别。目前研究显示与蝙蝠 SARSr 样冠状病毒同源性高达 85% 以上，体外分离培养时，SARS-Cov-2 96 小时左右即可在人呼吸道上皮细胞内发现，而在 Vero E6 和 Huh-7 细胞系中分离培养约需 6 天。",
      "idx": 24
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒肺炎如何传播？",
      "answer": "经呼吸道飞沫、接触传播是主要的传播途径，相对封闭环境中长时间暴露于高浓度气溶胶情况下存在经气溶胶传播的可能，由于在粪便及尿中可分离到新冠病毒，应注意粪便及尿液对环境污染造成气溶胶或接触传播。",
      "idx": 25
    }
    {
      "question": "什么是可疑暴露者？什么是密切接触者？",
      "answer": "可疑暴露者是指暴露于新型冠状病毒检测阳性的野生动物、物品和环境，而且暴露的时候未采取有效防护（如戴口罩）。  密切接触者是指与可疑感染者或确诊感染者有过如下接触情形之一：  与病例共同居住、学习、工作或其他有密切接触的人员； 诊疗、护理、探视病例时未采取有效防护措施的医护人员、家属或其他与病例有类似近距离接触的人员； 病例同病室的其他患者及陪护人员； 与病例乘坐同一交通工具并有近距离接触人员； 现场调查人员调查后经评估认为符合条件的人员。 对于密切接触者，需要在家进行医学观察。不要上班不要随便外出，做好自我身体状况观察，定期接受社区医生随访。  观察以下这些体征和症状：  发烧。每天两次测量您的体温。 咳嗽。 呼吸短促或呼吸困难。 其他需要注意的早期症状包括畏寒、身体疼痛、咽喉痛、头痛、腹泻、恶心/呕吐和流鼻涕。 如果出现发热、咳嗽等异常症状，及时向当地社区随访医生报告，在医生的指导下到指定医疗部门进行排查、诊治。",
      "idx": 26
    }
    {
      "question": "什么是接触传播？",
      "answer": "接触传播，包括直接接触传播和间接接触传播。直接接触传播指的是中间没有通过其他物品，病原体直接引起的感染。我们最常说的直接接触传播包括接吻和性交。接吻、性交本身就是近距离接触才能发生的，所以如果有疑似感染症状还是不建议的。间接接触传播指间接接触了被污染的物品所造成的传播。如手及日常生活用品（床上用品、玩具、食具、衣物等）被传染源的排泄物（如粪便可能存在传播，目前不能完全确定）或分泌物（如咳嗽喷嚏伴随的排泄物）污染后被手接触到，然后用手触摸鼻子、嘴巴、眼睛等粘膜从而进入体内。因此，最主要是的预防是洗手。",
      "idx": 27
    }
    {
      "question": "什么是飞沫传播？什么是气溶胶传播？",
      "answer": "可疑暴露者是指暴露于新型冠状病毒检测阳性的野生动物、物品和环境，而且暴露的时候未采取有效防护（如戴口罩）。  密切接触者是指与可疑感染者或确诊感染者有过如下接触情形之一：  与病例共同居住、学习、工作或其他有密切接触的人员； 诊疗、护理、探视病例时未采取有效防护措施的医护人员、家属或其他与病例有类似近距离接触的人员； 病例同病室的其他患者及陪护人员； 与病例乘坐同一交通工具并有近距离接触人员； 现场调查人员调查后经评估认为符合条件的人员。 对于密切接触者，需要在家进行医学观察。不要上班不要随便外出，做好自我身体状况观察，定期接受社区医生随访。  观察以下这些体征和症状：  发烧。每天两次测量您的体温。 咳嗽。 呼吸短促或呼吸困难。 其他需要注意的早期症状包括畏寒、身体疼痛、咽喉痛、头痛、腹泻、恶心/呕吐和流鼻涕。 如果出现发热、咳嗽等异常症状，及时向当地社区随访医生报告，在医生的指导下到指定医疗部门进行排查、诊治。",
      "idx": 28
    }
    {
      "question": "「气溶胶传播」会传播新型冠状病毒吗？",
      "answer": "关于「气溶胶传播」，总而言之就是八个字：要重视，但不要恐慌。  在开放环境中遇到病毒气溶胶的可能性很低。通过气溶胶形式悬停在衣物、皮肤的病毒，只有极微小的比例能通过手部触摸进入眼口鼻。这样的病毒量，引发疾病的可能性不高。  除了在医院特定场所（比如插管操作）之外，并不需要过于担心气溶胶传播新冠病毒。  勤开窗勤通风，保持室内空气流动，依然是重要的家居防护手段。",
      "idx": 29
    }
    {
      "question": "自己或家人在家隔离观察，还能不能开窗通风？",
      "answer": "可以。  必须单间隔离，或处在全屋出风的位置，公共区域或其它房间自然通风时，必须关闭患者所在屋子门窗。  隔离房间的窗户打开时，应该尽量将隔离房间与其他房间隔绝，避免流向室内。  只要开窗，空气就可以流通交换。",
      "idx": 30
    }
    {
      "question": "如果家住在发热定点医院附近，还能不能开窗通风？",
      "answer": "可以。医院建筑设计都是严格按照相关标准和规范，民用建筑就算是住在发热定点医院附近，也足以保障安全有效的距离。",
      "idx": 31
    }
    {
      "question": "如果邻居在家中隔离，还能不能开窗通风？",
      "answer": "可以。  作为小区一般居民，无需过度恐慌，在家中只需要继续做好个人防护。  除非跟邻居家（确诊或疑似病例；隔离观察）窗户紧挨着，邻居正对着你家窗户咳嗽，否则开窗通风并不会产生感染的风险。",
      "idx": 32
    }
    {
      "question": "家里可以用空调吗？能不能代替开窗通风？",
      "answer": "空调可以用，但无法代替开窗通风。  如果不能与室外进行空气交换，那么单纯增加空气流动意义不大。  不同的空调设计不同，能否与室外发生空气交换，取决于空调是否有「换气」功能。普通空调在处于换气功能时，相当于一个小功率电扇，而加热制冷功能都会停止。  简而言之，如果有「换气」功能，那么可以打开它同时开窗；如果没有，那么空调增加室内空气流动对于防控病菌没有意义。  当然也不会造成房间内的交叉污染。目前大部分家庭是分体式空调，空气只是通过空调器后在室内自行循环。只要注意开窗通风，对回风口的滤网及时清洗、消毒即可。",
      "idx": 33
    }
    {
      "question": "中央空调还能不能用？",
      "answer": "根据场所、实际情况决定是否使用。  目前中央空调基本是风机盘管加新风系统设计，房间相对来说变成一个正压的环境，在这种情况下，通过增加新风量来减少室内空气的重复循环。  此外中央空调本身并不会产生病毒，也不是病毒的宿主，它只是增加了空气在不同房间的交流。  对于家庭使用的中央空调，如果家中不是有人在某个房间隔离，使用是没有任何问题。  如果是整栋楼相通的中央空调，特别是公共区域（如酒店、公司、商场等）有排风口，万一有人感染，那么病毒有可能通过送风系统在楼内传播，形成交叉污染。需要消毒后经过评估后才能重新使用。",
      "idx": 34
    }
    {
      "question": "空气净化器能不能代替开窗？",
      "answer": "可以，但不要过分依赖。  病毒附着在飞沫上，一般的空气净化器都可以吸附过滤飞沫，所以在室内打开空气净化器是有帮助的。  但注意的是目前空气净化器多采用过滤式除尘作用，并不具备消毒作用，因此开窗通风才是更好的选择。",
      "idx": 35
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒肺炎患者有什么临床表现？",
      "answer": "潜伏期 1～14 天，多为 3～7 天。 以发热、干咳、乏力为主要表现。部分患者以嗅觉、味觉 减退或丧失等为首发症状，少数患者伴有鼻塞、流涕、咽痛、 结膜炎、肌痛和腹泻等症状。",
      "idx": 36
    }
    {
      "question": "医生如何识别新型冠状病毒肺炎？",
      "answer": "疑似病例：",
      "idx": 37
    }
    {
      "question": "医生如何诊断危重病例？",
      "answer": "成人 有以下指标变化应警惕病情恶化:  低氧血症或呼吸窘迫进行性加重； 组织氧合指标恶化或乳酸进行性升高； 外周血淋巴细胞计数进行性降低或外周血炎症标记物 如 IL-6、CRP、铁蛋白等进行性上升； D-二聚体等凝血功能相关指标明显升高； 胸部影像学显示肺部病变明显进展。 儿童  呼吸频率增快； 精神反应差、嗜睡； 乳酸进行性升高； CRP、PCT、铁蛋白等炎症标记物明显升高； 影像学显示双侧或多肺叶浸润、胸腔积液或短期内病变 快速进展； 有基础疾病（先天性心脏病、支气管肺发育不良、呼吸 道畸形、异常血红蛋白、重度营养不良等）、有免疫缺陷或低 下（长期使用免疫抑制剂）和新生儿.",
      "idx": 38
    }
    {
      "question": "体温略超 37 ℃，怎么处理？",
      "answer": "平时我们说的发烧（发热），其实是体表温度（如腋窝）超过 37 ℃。  不过，由于时间和环境的变化，正常人的体温也会波动。不同时间测量的体温可能不一样，但波动范围不会超过 1 ℃ 。  如果体温略微超过 37.3 ℃，身体没有其他不舒服，可以先在家观察。  如果体温逐渐正常，其他症状减轻，说明身体慢慢好转。  同样的道理，单纯有呼吸不适、胸闷的情况，原因很多，也不一定是新冠肺炎。  除非有糖尿病、高血压、高血脂症、心脏病、慢阻肺等慢性疾病，建议立刻去医院就诊。  如果没有基础性的问题，就可以先放松放松，开开窗透透气，呼吸新鲜空气试试。如果胸闷还是没有缓解，则建议去医院就诊。",
      "idx": 39
    }
    {
      "question": "感染了新型冠状病毒一定会得肺炎吗？",
      "answer": "不一定会得肺炎，也可能表现轻微，一周左右自愈。多数新型冠状病毒感染患者预后良好，少部分可能进展为危重症。",
      "idx": 40
    }
    {
      "question": "如果怀疑自己得了新型冠状病毒肺炎，去医院需要注意什么？",
      "answer": "去医院路上需要正确佩戴口罩，最好是一次性医用口罩，主动告知医生自己的是否去过武汉等疾病流行区，是否接触过可疑或者确诊的患者，帮助医生判断病情。",
      "idx": 41
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒感染有特效药物吗？可以预防吗？",
      "answer": "在抗病毒药物应急性临床试用过程中，相继开展了多项临 床试验，虽然仍未发现有效的抗病毒药物，但某些药物经临床观察研究显示可能 具有一定的治疗作用。目前较为一致的意见认为，具有潜在抗病毒作用的药物应在病程早期使用，建议重点应用于有重症高危因素及有重症倾向的患者。",
      "idx": 42
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒感染的肺炎能治疗吗？",
      "answer": "虽然目前对于新型冠状病毒所致疾病没有特定的治疗方法，但许多症状能对症处理，可以有效减轻患者病情。",
      "idx": 43
    }
    {
      "question": "治疗要用大剂量激素吗？",
      "answer": "对于氧合指标进行性恶化、影像学进展迅速、机体炎症反 应过度激活状态的患者，酌情短期内（一般建议 3～5 日，不超 过 1 日）使用糖皮质激素。",
      "idx": 44
    }
    {
      "question": "出院的标准是什么？",
      "answer": "体温恢复正常 3 天以上； 呼吸道症状明显好转； 肺部影像学显示急性渗出性病变明显改善； 连续两次呼吸道标本核酸检测阴性（采样时间至少间隔 24 小时）。 满足以上条件者可出院。 对于满足上述第 1、2、3 条标准的患者，核酸仍持续阳性 超过４周者，建议通过抗体检测、病毒培养分离等方法对患者 传染性进行综合评估后，判断是否出院。",
      "idx": 45
    }
    {
      "question": "针对新型冠状病毒，该如何进行消毒？",
      "answer": "新型冠状病毒，在 56 ℃ 条件下，3 分钟就能杀灭病毒，含氯消毒剂、酒精、碘类、过氧化物类等多种消毒剂也可杀灭该病毒。",
      "idx": 46
    }
    {
      "question": "56℃ 以上 30分钟可以灭掉病毒，那 100℃需要多久？",
      "answer": "新型冠状病毒怕热，在 56 ℃ 条件下，3 分钟就能杀灭病毒；含氯消毒剂、酒精、碘类、过氧化物类等多种消毒剂也可杀灭该病毒。对于耐热物品可采用煮沸（1 ℃） 15 分钟的方法进行消毒。",
      "idx": 47
    }
    {
      "question": "84 消毒水是否顶用？",
      "answer": "可以用。新型冠状病毒怕热，在 56 ℃ 条件下，3 分钟就能杀灭病毒；含氯消毒剂、酒精、碘类、过氧化物类等多种消毒剂也可杀灭该病毒。",
      "idx": 48
    }
    {
      "question": "所有消毒液都有用吗？双氧水能配比使用吗？",
      "answer": "权威数据库 UPTODATE 指出，医院和家庭常用的几种杀菌/消毒溶液，包括对氯间二甲苯酚，苯扎氯铵和西曲溴铵/ 氯已定，已被证明对冠状病毒无效。",
      "idx": 49
    }
    {
      "question": "给钥匙、手机、外衣等消毒的行为是否有必要？",
      "answer": "新型冠状病毒肺炎可以通过接触传播，在手接触了感染物品之后触摸鼻子、嘴巴等黏膜可能进入体内，对钥匙、手机、外衣进行消毒，可以减少新型冠状病毒肺炎的感染。",
      "idx": 50
    }
    {
      "question": "洗澡或汗蒸可帮助杀死病毒吗？",
      "answer": "病毒在 56 ℃ 的情况下，3 分钟会死亡。一般洗澡或者汗蒸达不到这个温度和时长，不过勤快洗澡减少感染风险。",
      "idx": 51
    }
    {
      "question": "新型冠状病毒离开人体是否能存活？在外界物体上存活时间是多久？",
      "answer": "病毒不同温度下，不同湿度下，在空气中存活的时间是不一样的。病毒怕热，温度越高，病毒存活的时间越短。病毒对于干燥、日光、紫外线，甚至空气质量都很敏感，所以新型冠状病毒在室外的存活时间不会太久。",
      "idx": 52
    }
    {
      "question": "病毒传播的距离是多少？建议跟别人保持在多少距离以上？",
      "answer": "病毒不同温度下，不同湿度下，在空气中存活的时间是不一样的。病毒怕热，温度越高，病毒存活的时间越短。病毒对于干燥、日光、紫外线，甚至空气质量都很敏感，所以新型冠状病毒在室外的存活时间不会太久。  对于新型冠状病毒的存活时间，目前还没看到官方数据。因为和 SARS 病毒在遗传上高度相关，可以参照一下相关数据。  研究者研究者模拟了一种情况，一个包含病毒的大呼吸飞沫（体积为 5 µL；半径为1 mm）掉到干燥的纸上，即使病毒浓度高达 1⁴ TCID 5/ mL（TCID 5 是指组织培养物/细胞半数致死剂量），纸张在 5 分钟以内就不再具有传染性了。  简单来说，对于干燥的环境，新型冠状病毒预计超过 5 分钟就不具备传染性了。",
      "idx": 53
    }
    {
      "question": "家庭孕妇产检和生产怎么办？",
      "answer": "对于孕妇来说，可以正常到医院产检。但是医院属于人群密集的地方，需要做好防护措施，可以选择一次性外科口罩或 N95 口罩，医院产检完成之后，不要在外逗留，到家之后正确丢弃在医院使用的口罩，用肥皂和流动水洗手 2 秒以上。",
      "idx": 54
    }
    {
      "question": "还能点外卖吗？外卖安全吗？",
      "answer": "确实存在厨师已经感染但不知情的情况，而飞沫传播又是其中的一个传播途径，如果厨师在制作食物的过程中没有使用口罩，就可能使食物携带病毒，另外一个方面，如果外卖小哥感染了病毒，也可能使食物外包装携带病毒。  但是冠状病毒对热敏感，食物烹饪的过程中，温度往往都需要达到很高的温度，加上外卖配送的过程中，温度也保持在一定程度，所以病毒能够存活的机率不大。即使少量病毒存活，也难以达到治病的程度，所以外卖导致病毒感染的机率很低。  外卖总体是安全的，但是需要选择正规的店家，这样才能保证使用的肉食生鲜是经过检疫的，并且制作加工过程是合规的。  如果担心外卖和快递带来的间接接触，可以让外卖小哥放在门口，等他走了再拿进屋（双方都少接触一个人，都安全），再用酒精擦一擦包装袋，洗手以后再打开吃。",
      "idx": 55
    }
    {
      "question": "公共交通如果前一趟有病毒携带者，下一班搭乘的人有感染风险吗？",
      "answer": "新型冠状病毒肺炎密切接触者的其中一条为乘坐同一交通工具并有近距离接触，也就是说在公共交通中前一趟有病毒携带者，下一班搭乘感染的风险极低。",
      "idx": 56
    }
    {
      "question": "天气寒冷，家庭如何通风换气？",
      "answer": "天气寒冷时，家里门窗长时间关闭，加之人员的活动、烹饪等行为，均会导致室内环境污染浓度逐渐增高，因此，应适当开窗通风换气。  目前国内外通风换气没有明文规定，因此建议通风换气宜根据室内、室外的环境情况而定。室外空气质量较好时，早中晚均可通风，每次时间在 15～3 分钟，户外空气质量较差时，通风换气频次和时间应适当减少。",
      "idx": 57
    }
    {
      "question": "新冠肺炎流行，还要进行体育锻炼吗？",
      "answer": "遵循三条原则：全面锻炼、循序渐进、持之以恒。  全面锻炼，一是指尽可能使身体各部位、各系统都得到锻炼，二是指尽可能拓展练习项目和形式，以求发展各类身体素质。循序渐进，即指运动强度应由小到大，在身体逐步适应的基础上不断提高要求，又指学习动作、掌握技术要从易到难。持之以恒，是指形成习惯常练不懈，坚持终生。",
      "idx": 58
    }
    {
      "question": "抽烟喝酒可以降低人体免疫力吗？",
      "answer": "吸烟会导致人体血液中尼古丁含量增高，容易引起血管痉挛，导致局部器官短暂性的缺氧，尤其是呼吸道和内脏器官的氧气含量减少，容易导致人体抗病能力的减弱。目前的研究表明，喝酒会诱发人体慢性炎症状态，导致酒精性脂肪肝等疾病。提倡戒烟限酒。",
      "idx": 59
    }
    {
      "question": "如何预防新型冠状病毒感染？",
      "answer": "预防新型冠状病毒感染，需采取以下措施：  避免去疫情高发区 避免去人流密集的场所。避免到封闭、空气不流通的公共场所和人多聚集的地方，尤其是儿童、老年人和免疫力低下的人群。外出记得佩戴口罩。 加强开窗通风。居家每天都要开窗通风一段时间。加强空气流通，可有效预防呼吸道传染病。 注意个人卫生。勤洗手，用肥皂和流动水或者免洗洗手液洗手。打喷嚏或咳嗽的时候注意用纸巾或胳膊肘捂住口鼻，不要直接用双手捂住口鼻。 及时观察就医。如果出现发热（尤其是高热不退）、咳嗽、气促等呼吸道感染症状，应及时佩戴口罩并及时就医。",
      "idx": 60
    }
    {
      "question": "咳嗽和打喷嚏的时候要注意什么？",
      "answer": "咳嗽和打喷嚏时，含有病毒的飞沫可散布至大约 2 米范围内的空气中，周围人可能吸入这些飞沫而被感染，因此要注意：  咳嗽或者打喷嚏时应用纸巾或胳膊肘（而非双手）遮掩口鼻。 把打喷嚏和咳嗽时用过的纸巾放入有盖的垃圾桶内。 打喷嚏和咳嗽后最好用肥皂或洗手液彻底清洁双手，并用流动的水冲洗干净。",
      "idx": 61
    }
    {
      "question": "怎样选择口罩？",
      "answer": "戴口罩是阻断呼吸道分泌物传播的有效手段。目前市面上能看到的口罩主要有医用防护口罩（如 N95 口罩）、医用外科口罩和普通级别的一次性使用医用口罩。此外，市场上还有各种明星经常佩戴的棉布口罩、海绵口罩等「网红口罩」。",
      "idx": 62
    }
    {
      "question": "怎样正确佩戴口罩？",
      "answer": "戴口罩时，将折面完全展开，将嘴、鼻、下颌完全包住，然后压紧鼻夹，使口罩与面部完全贴合。  戴口罩前应当洗手，或者在戴口罩过程中避免手接触到口罩内面，以降低口罩被污染的可能。要分清楚口罩的内外、上下，浅色为内侧，内侧应当贴着口鼻，深色侧朝外；有金属条（鼻夹）一端是口罩的上方。  口罩要定期更换，不可内外侧戴反，更不能两面轮流戴。",
      "idx": 63
    }
    {
      "question": "口罩过期了，还能使用吗？",
      "answer": "口罩过期原则上是不建议使用的。对于医用外科口罩来说都是消毒无菌的，过期了有可能会滋生细菌。现在情况特殊，如果使用过期口罩，需要检查一下存放的地方是否干燥，原包装是否发霉或者破损有异味、变色。如果没有这些情况，可以作为备用。",
      "idx": 64
    }
    {
      "question": "在人流不密集的地方可以不带口罩吗？",
      "answer": "去人群密集的场所，因为人多、不通风，可能有病原在你周围，那戴口罩是必要的。  但是人口不密集的地方，如果是开放的环境，病原体被稀释，不足以感染人，可以不戴口罩。但是如果自身有咳嗽、发烧等症状，为了防止传染别人，需要戴口罩。",
      "idx": 65
    }
    {
      "question": "口罩短缺，能否重复戴？",
      "answer": "医用外科口罩不能重复使用。原则上来说，N95 防护口罩也是如此。  但实际情况特殊，对于普通人来说，现在口罩普遍稀缺。如果无发热或卡他症状（流涕、打喷嚏、鼻塞等）症状，可以重复使用，重复次数不得超过 5 次。  但我们还是要强调，重复使用有危险。  除了戴口罩，我们更强调勤洗手。新型冠状病毒通过手接触之后，再去摸鼻子、嘴巴等黏膜从而进入体内，通过肥皂和流动水洗手超过 2 秒以上可以有效杀灭病原体起到防护作用。",
      "idx": 66
    }
    {
      "question": "近期去过疫情高发区，回到居住地后要注意什么？",
      "answer": "如果近期去过疫情高发区，回到居住地后要特别留意自己及周围人的身体状况，并尽量避免前往公共场所及人群密集处。如出现发热、乏力、干咳、肌肉酸痛、气促等症状，应正确佩戴口罩并立即就医，就医时应主动告知医生自己的武汉旅行史和接触史，不要隐瞒自己的病情和经历。",
      "idx": 67
    }
    {
      "question": "预防新型冠状病毒感染在饮食方面要注意什么？",
      "answer": "日常饮食建议按照《中国居民膳食指南》进行食物搭配，应注意保持合理的饮食结构，保障均衡营养。注意食物的多样性，粗细搭配、荤素适当，多吃新鲜水果蔬菜，补充维生素与纤维素，多饮水。",
      "idx": 68
    }
    {
      "question": "在家该如何预防新冠肺炎？",
      "answer": "确保室内空气流通，每星期至少彻底清洁家具环境一次。当物品表面或地面被呼吸道分泌物、呕吐物或排泄物污染时，应当先用吸水力强的即弃抹布清除可见的污垢，然后用适当的消毒剂清洁消毒受污染处及其附近地方。",
      "idx": 69
    }
    {
      "question": "出门在外应该如何预防新冠肺炎？",
      "answer": "首先要确保自己的身体是健康的，如近期有发热、咳嗽等身体不适症状，应暂缓出行，前往医院就诊。  其次出行应当尽量避免疫情高发区，如武汉等地。若前往其他地区，也要注意做好个人防护，如正确佩戴一次性医用外科口罩，打喷嚏或咳嗽时注意用纸巾或屈肘掩住口鼻，避免手在接触公共物品或设施后直接接触面部或眼睛，有条件时要用流水和肥皂洗手，或用免洗消毒液清洁双手。",
      "idx": 70
    }
    {
      "question": "老年人、儿童等体弱人群有哪些防护措施？",
      "answer": "老年人是新型冠状病毒的易感人群，在疫情流行期间，应该做到不要出入人员密集的公共场所，减少不必要的社交活动，出行应该佩戴口罩、勤洗手，加强居家环境的清洁和消毒，保持室内空气流通。  儿童是需要保护的重点人群，在勤洗手、少出行、戴口罩、多通风的同时，还应该叮嘱亲戚朋友避免对儿童，尤其是婴幼儿的近距离接触，比如亲吻、逗乐等。",
      "idx": 71
    }
    {
      "question": "参加朋友聚餐要注意采取哪些防护措施？",
      "answer": "如果有发热、咳嗽、咽痛等不适症状，不应参加聚餐。在疾病流行的季节，要减少聚餐的频次，降低患病风险。如果一定要参加，请佩戴口罩，以减少病毒传播。聚会或聚餐时，尽量选择通风良好的场所。",
      "idx": 72
    }
    {
      "question": "去人群聚集场所要注意采取哪些防护措施？",
      "answer": "高风险地区尽量避免去人群聚集的公共场所，以减少与患病人群接触的机会。如必须前往公共场所，要佩戴口罩以降低接触病原体的风险，前提是选择正确的口罩并正确的佩戴。同时应尽量避免去疾病流行地区以降低感染风险。",
      "idx": 73
    }
  